.. sectionauthor:: `Luka Vretenar <http://lukav.info/>`__

Pretraživanje, prava pristupa, rad sa tekstom
=============================================

Pretraživanje datoteka i direktorija
------------------------------------

Filtriranje naziva datoteka po obrascima
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Komandna linija ``bash`` koju koristimo omogućuje nam zadavanje naziva datoteka ili direktorija preko određenih uzoraka.
* Na taj način možemo obuhvatiti više datoteka ili direkotirja odjednom.
* Ta funkcionalnost ``bash`` komandne linije se naziva ``glob`` expansion.
* Primjer:
  
  * brišemo više datoteka koje završavaju na ``.txt``
  * ispisujemo sadržaj direktorija filtrirajući samo datoteke koje završavaju na ``.txt``

  ::

    ls *.txt
    rm *.txt

* Takvi uzorci se nazivaju ``globs`` i sastoje se od teksta po kojem filtriramo i simbola:

  * ``*`` -- zamjenjuje nam više znakova u nazivu
  * ``?`` -- zamjenjuje nam jedan znak u nazivu

.. admonition:: Zadatak

  * Ispišite sadržaj direktorija ``/usr/bin/`` filtrirajući samo datoteke čiji naziv započinje znakom ``b``.

Pretraživanje datoteka u datotečnom sustavu
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Datotečni sustav možemo pretraživati naredbom ``find``.
* Naredba pretražuje počevši od zadanog direktorija, sve direktorije ispod njega u potrazi za danim nazivom datoteke.
* Mogu se koristiti uzorci za pretragu.
* U najjednostavnijem obliku, pretražujemo po nazivu datoteke ``naziv`` u nekom direktoriju ``direktorij`` (``-name`` je dio naredbe):

  ::

    find direktorij -name naziv

* Postoje različiti argumenti sa kojima možemo specificirati pretragu po veličini datoteke, vremenu izmjene itd. Za opise pojedinih argumenata konzultirati dokumentaciju naredbe.

.. admonition:: Zadatak

  * Potražiti u direktoriju ``/usr/share/`` sve datoteke naziva ``index.html``.


Prava pristupa datotekama i upravljanje pravima
-----------------------------------------------

Način rada prava pristupa
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Operacijski sustav Linux nam omogućuje upravljanje vlasništvom i pravima pristupa datotekama i direktorijima pojedinim korisnicima.
* Za provjeru vlasništva i prava nad pojedinom datotekom možemo iskoristiti naredbu ``ls -l``.
* Primjer dobivenog izlaza:

  ::
    
    drwxr-xr-x 2 lukav lukav 4096 Nov  9 22:38 direktorij
    -rw-r--r-- 1 lukav lukav   74 Nov  9 22:38 primjer.txt

* Od značaja su nam vrijednosti prvog, trećeg i petog stupca:
  
  * ``-rw-r--r--`` je niz znakova koji nam definira prava pristupa
  * ``lukav`` je korisnik koji je vlasnik prikazane datoteke
  * ``lukav`` koji se pojavljuje drugi put, je naziv grupe korisnika
  * ``74`` je veličina datoteke u bajtovima

.. hint::

  ``Linux`` je višekorisnički sustav te omogućuje upravljanje vlasništvom datoteka za svakog korisnika, pored korisnika postoje i grupe korisnika koje također mogu biti vlasnici datoteka.

* Niz koji definira prava pristupa možemo dalje podijeliti na četri segmenata:

  ::

    d rwx rwx rwx

* Niz prava pristupa se sastoji od četri segmenata:

  * prvi segment je samo jedan znak i može biti ``-`` ili ``d``, u slučaju da je ``d`` specificira nam da se radi o direktoriju
  * drugi segment sadrži tri znaka ``rwx`` ili ``-`` na mjestu bilo kojeg znaka, specificira nam pravo pristupa vlasnika datoteke
  * treći segment je sličan drugom, specificira pravo pristupa grupi korisnika koja posjeduje datoteku
  * četvrti segment je isto sličan drugom, specificira pravo pristupa svih ostalih korisnika na sustavu

* Znakovi ``rwx`` imaju slijedeće značenje:

  * ``r`` -- mogućnost čitanja iz datoteke ili direktorija
  * ``w`` -- mogućnost pisanja u datoteku ili direktorij
  * ``x`` -- mogućnost pokretanja datoteke kao aplikaciju ili mogućnost ulaska u direktorij

* Svaki znak može biti zamjenjen sa ``-``, u tom slučaju to pravo je onemogućeno na toj datoteci.

.. admonition:: Zadatak

  * Koja su prava pristupa definirana i za koga za datoteku ``primjer.txt`` prikazanu u tekstu?

Izmjena prava pristupa -- naredba ``chmod``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Ako smo vlasnik datoteke ili direktorija, možemo izmjeniti prava pristupa koristeći naredbu ``chmod``.
* Naredba ``chmod`` prima dva argumenta:

  * modifikato kojim zadajemo koje pravo želimo izmjeniti
  * naziv datoteke ili direktorija čije pravo pristupa izmjenjujemo

  ::

    chmod XYZ datoteka

* Modifikator ``XYZ`` se sastoji od tri dijela:

  * ``X`` -- specifikacija segmenta koji mjenjamo, ``u`` za vlasnika, ``g`` za grupu koja posjeduje datoteku, ``o`` za ostale korisnike, ``a`` za sva prava
  * ``Y`` -- operaciju izmjene, ``+`` za dodavanje prava, ``-`` za uklanjanje prava
  * ``Z`` -- pravo pristupa koje izmjenjujemo, ``r``, ``w`` ili ``x``

  ::

    chmod o-r primjer.txt

.. admonition:: Zadatak

  * U komandnoj liniji izvršiti naredbu ``touch prazna.txt``, koja kreira datoteku ``prazna.txt``.
  * Provjeriti koja prava pristupa ima nova datoteka.
  * Dati svim ostalim korisnicima pravo čitanja iz datoteke.
  * Ukloniti pravo pisanja u datoteku grupi korisnika koja je vezana na datoteku.

Rad sa tekstualnim datotekama
-----------------------------

Editor teksta ``nano``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Na svim Linux sustavima u komandnoj liniji dolazi editor teksta ``nano``.
* Pokrećemo izmjenu ili izradu nove datoteke pozivom alata ``nano`` na slijedeći način:

  ::

    nano datoteka.txt

* Nakon što smo završili unos ili izmjenu, datoteku možemo spremiti kombinacijom tipki ``<Ctrl> + x`` te pratiti upite na dnu ekrana.
* Sve naredbe editora su navedene na dnu ekrana.

Naredbe za pregled sadržaja
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Pregled sadržaja tekstualne datoteke naredbom ``less``:

  * kao argument prima naziv tekstualne datoteke
  * sa tipkom ``<Space>`` ili tipkama gore i dolje prolazimo kroz datoteku
  * sa tipkom ``q`` izlazimo iz prikaza

* Pregled prvih ``n`` linija u tekstualnoj datoteci sa ``head``:

  * kao argument prima naziv tekstualne datoteke
  * ispisuje prvih ``10`` linija sa vrha tekstualne datoteke
  * kao parametar ``-n`` se može zadati da ispisuje ``n`` brojeva linija

  ::

    head datoteka.txt
    head -2 datoteka.txt

* Pregled ``n`` linija sa kraja tekstualne datoteke sa ``tail``:

  * isto kao ``head`` samo ispisuje linije sa kraja datoteke

* Brojanje riječi i linija u tekstualnoj datoteci sa ``wc``:

  * prima naziv datoteke kao argument
  * ispisuje tri broja: broj linija, broj riječi i broj znakova u datoteci

* Sortiranje linija u datoteci naredbom ``sort``:

  * prima naziv datoteke kao argument
  * ispisuje sve linije iz izvorne datoteke sortirane po abecednom redu

* Konkatenacija i ispisivanje datoteka sa ``cat``:

  * prima nijedan, jedan ili više naziva datoteka kao argumente
  * ispisuje datoteke zadanim redoslijedom u komandnu liniju
  * u slučaju da se pokrene bez argumenta, samo ponavlja unešeni tekst, unos se prekida sa ``<Ctrl> + d``

.. admonition:: Zadatak

  * Naredbom ``less`` pregledati sadržaj datoteke iz prethodnog zadatka.
  * Naredbom ``tail`` ispisati zadnje tri linije iz iste datoteke.
  * Ispisati sve sortirane linije iz datoteke.
  * Ispisati sadržaj cijele datoteke u terminalu.

Pretraga sadržaja datoteka sa ``grep``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Naredba ``grep`` nam omogućuje pretragu sadržaja neke datoteke po zadanom uzorku.
* Prima dva argumenta:

  * niz koji pretražujemo, ograđen navodnicima ``""``
  * datoteku koju pretražujemo

  ::

    grep "izraz" datoteka.txt

* Pretraga je osjetljiva na mala i velika slova, u slučaju da želimo zanemariti veličinu slova potrebno je kao argument dodati ``-i``.

.. admonition:: Zadatak

  * U datoteci iz koju smo kreirali sa ``nano`` pretražiti jednu od riječi ignorirajući velika i mala slova.

Preusmjeravanje izlaza naredbi
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Komandna linija ``bash`` omogućuje preusmjeravanje izlaza pojedinih naredbi u datoteke ili u druge naredbe.
* Na taj način je moguće zapisati izlaz koji dobijemo ispisan na ekranu u neku datoteku ili nizati više naredbi za redom.
* Operacije preusmjeravanja su:

  * ``> datoteka``, zapisuje izlaz naredbe u datoteku
  * ``>> datoteka``, doda izlaz naredbe na kraj već postojeće datoteke
  * ``< datoteka``, naredbi na ulaz daj sadržaj datoteke
  * ``|``, preusmjeri izlaz jedne naredbe na ulaz druge

  ::

    sort datoteka.txt | head -2
    cat dat1.txt dat2.txt > out.txt

.. admonition:: Zadatak

  * U datoteku ``dupla.txt`` nadodati preusmjeravanjem sadržaj konkatenacije datoteke iz ``nano`` zadatka same sa sobom.
  * Iskoristite naredbu ``cat`` za izradu datoteke, izlaz naredbe preusmjerite u datoteku ``izlaz.txt``. (Unos prekidate tipkama ``<Ctrl> + d`` na praznoj liniji)
